# BitBucket使用说明

*by fydot & techird 2013/3/7*

	#define 家鸣 家明 //thanks for wrong spelling my name

## 问题说明

今天下午在将代码迁移到了 [bitbucket](https://bitbucket.org) 上后，当我们的团队人数到达 6 人时，遇到了一个问题，因为 [bitbucket](https://bitbucket.org) 上的免费团队私有项目最多只支持5人的一个团队，所以肯定不能不能满足我们的需求，就在我在地铁上难过的时候，家明打电话告诉我问题解决了，原来教育网用户是可以免费建立无限制的似有账户的，于是乎这个世界就和谐了，不好意思，给大家造成了一些后续麻烦。

## 使用 git 代替 svn 和 tfs 的原因

今天包括鱼头在内，大家可能队这次我和家明做出的迁移有点疑问，其实将代码库防止再 git 系统里面是一个酝酿了很久的想法。这里做一下说明，将以上几个产品简单做一下对比。
首先是 tfs，tfs 是微软开发的一款版本控制工具，和 vs 开发平台也是结合最好的一个系统，但是我们在使用过程中遇到了很多问题。首先是速度，tfs 的链接和更新代码经常会导致 vs 卡死(至少我遇到过)，这个还能忍受；然后其次，不支持离线开发，有时候你离线开发后，造成的改动，再次连上代码服务器的时候会遇到很多问题，这个也能忍受，大不了一个个的解决呗；然后就是单点故障的问题，这个问题就不能忍了，当我们的代码服务器出现了系统故障时候，我们就没法开发了，得等机器修理好，再严重点，当有谁不小心将机器上的代码库弄脏了，弄丢了的时候，我们所有的历史记录就丢失了，这就算是事故了，不能忍；还有一点就是权限的问题，由于我们的tfs和域控账户绑定，是的我们就得新建一个域控账户来让一个人参与到我们的开发中去，问题就是麻烦，不能忍！

然后是 svn，和 tfs 差不多，我没怎么用过，也不太清楚这个东西的来龙去脉，但是有一点我知道的是，她也面临着单点故障的问题，一旦我们的服务器出现了问题，所有的历史记录就拜拜了。

说了这么多，转过来说说 git，作为 linus 的杰作之一，大大提高了广大程序员的生活幸福感，和以上产品相比，这个东西最大的好处，就在于他是分布式仓储管理系统。分布式体现在哪里呢，不是说他是有多台服务器作为热备，其实他的分布式就是充分利用了大家的电脑，当你从一个代码仓库里面 `clone` 一份代码的时候，实际上不仅仅是复制下来了当前的文件，你是将所有的历史记录全部都复制了下来，即使线上的服务器挂了，别人的电脑都炸了，只要你的电脑里面有一份代码仓库，就能够恢复所有历史记录至你最后一次更新的地点，这样就不会出现服务器上的库被删了，我们的历史记录就丢了的问题。那又出现一个问题，既然将所有的历史记录都复制了下来，那我岂不是得复制很多文件，靠，抓狂了！放心吧，git 所记录的历史记录并不是通过记录每一个历史文件实现的，实际上记录的历史是通过文件镜像实现的，具体是什么，三言两语讲不清楚，反正很小，看书去吧。而且由于有很强大的web网站作为支持，我们可以很轻松的在网站上看到这个项目的最新的动态，项目进度。由于还支持分支，可以做到上线，修 bug，开发新功能都用一个库，但是互不干涉，爽！但是有几个问题，首先这个东西的门槛比 svn 和 tfs 高，大家得好好研究研究，其次由于是老外的东西，所以英文不太好的同学，有点吃力，然后服务器在国外，大家访问可能有点慢的感觉。不过不要在意这些细节！

通过以上对比，大家有了一些基本认识，当然一切都为了让我们开发的更爽，维护的代价更少了，所以，有不爽的地方尽管喷，不明白的地方尽管提，或者看书。

## 关于Judge代码仓库的说明

目前线上仓库有四个仓库，属于 [FishTeam](https://bitbucket.org/njust_fishtea "打开 bitbucket 仓库") 这个团伙。管理员有Techird，FishHead & ME(HDD)，成员就是原 Judge 组成员加上部分和鱼头做毕业设计的同学，所有的代码仓库大家都没有权限写，只有管理员有权限写。问题来了，当我有了更改怎么办呢，我怎么把代码弄上主库里面呢？

问的好，每个人都可以从主库里面 `fork` 一份代码出来，这个 `fork` 可以理解成复制一份代码出来吧，其实按照 unix 里面的 `fork` 函数理解最准确。当你 `fork` 了以后，这分代码就是你得了，你可以干任何你想干的事情，甚至删了，但是绝对不要借给别人哈。当你 `fork` 以后，就 `clone` 你自己的代码库，复制了代码到本地。那你肯定会想，我怎么保证我fork的代码和主库是一致的呢？当你把你 `fork` 的代码 `clone`到本地以后，你需要做一件事情，就是加一个 `remote`，这个 `remote`就是主库的 `remote`，相关教程可以参看[这个链接](http://www.iflym.com/index.php/code/201208120001.html).

那么什么是 `remote` 呢？ `remote` 其实就是你的代码的源地址，这个源地址包括两部分，首先指定了属于那个库的，比如说默认的库叫做`origin`，然后一部分指定了是那个分支，比如默认分支叫做 `master`，首先添加主库的地址 `git remote add name addr`,添加了主站 `remote` 后，每次写代码之前，建议先执行一下 `git pull xxx ooo`，其中xxx就是主库的库名字，`ooo` 就是所属分支，这样就可以将本地代码更新为最新的代码了。然后写好以后，有新文件的话，运行`git add –A`，然后运行 `git commit –am ‘xxxoooxxxooo’`，信息最好填写本次修改的目的何在，然后运行 `git push ggg mmm`，其中`ggg` 就是你自己的库名字，`mmm` 是分支名字。然后你的线上代码就被更新了，如何更新到主库呢，你需要发起一个 `pull request`，这样管理员就会受到你的请求，当你的代码审核过了以后，就可以将你的修改合并到主站了。

看完上面讲的，是不是有一种想杀人的感觉，因为大家之前没有用过这种东西，所以需要先看书，熟悉一下基本的系统构造，以及常用命令，你会爱上他的！

## 关于git再windows下的使用

家明写吧，写不下去了。。。。。。

。。。。好吧，我就接着写

### 下载客户端

[下载地址](http://windows.github.com "懒人链接") 在github上可以找到。下载后安装就是了，略过。

### 找到你的github装哪了

就在 `C:\Users\%你的名字%\AppData\Local\GitHub`，里头有个PortableGit开头的目录，进入那个目录。里头有个 `Git Bash.vbs`，那个可以让你打开windows下的一个bash，并且配置好环境变量，方便执行git命令。可以把这个东西创建个快捷方式。

下面说的命令，都在这个 bash 上运行。

### git 关键概念介绍

#### 如何获得帮助

当对一个git命令不熟悉的时候，如果你安装了客户端，那么其实你本地就有一份很好的帮组文档。

使用的办法是，在bash输入：

	git help [command]
	; or 
	git [command] --help

这样就会在浏览器打开关于这个命令的帮助。

#### 我们的源代码都是怎么存的

首先，任何账户都可以有存在或创建的一个库，我们称这个为`标准库`。

其他人可以拷贝 `标准库` 的副本到自己账户上，称为`个人库`。

我们可以把 `标准库` 或 `个人库` 的内容拷贝到本地，称为`工作副本`。

#### fork

fork 的意思，就是把别人的 `标准库` 拷贝到自己的账户上，成为 `个人库`。操作非常简单，在 bitbucket 的网站上的任何一个库，打开之后都有一个 fork 的按钮，点击它，就可以把 `标准库` 变成自己的 `个人库`。你对你个人库的修改，不会影响到标准库。

![点击Fork按钮完成fork操作](./img/fork_btn.png)

点击之后，会让你填写 Fork 表达，你可以更改项目的名称及描述。下图中框框部分表示取消权限的继承，这样就只保留自己对自己个人库的权限。

![填写Fork表单](./img/fork_form.png)

注意，`标准库` 和 `个人库` 的概念是相对的。从 fork 这个动作而言，被 fork 的那个库，就是 `标准库`；相对个人账户而言，在自己账户上的库叫做 `个人库`，可能是你创建或者从别人那儿 fork 过来的。

#### clone

clone 的意思，就是把一个 `标准库` 或者 `个人库`，拷贝到本地成为一个 `工作副本`。

我们一般 clone 自己的个人库，因为标准库一般是没有写权限的。

clone 操作也很简单，首先，你要获得 clone 的库的地址。在 bitbucket 上，每个库都有一个 clone 按钮，点击那个小三角，可以获得 clone 地址，我们使用 https 的地址，把地址复制下来。

打开 bash，把当前目录设置为你的工作目录：

> ![设置当前工作目录](./img/bash_cd.png)

再输入命令：

	git clone [uri] [path]

比如：

> ![设置当前工作目录](./img/bash_clone.png)

这样项目就被 clone 出来了。

#### remote

无论是个人库，还是标准库，他们都是远程库，远程库都有一个地址，这个地址叫做 remote，用于工作副本和远程库的文件交流。默认情况下，你 clone 下来一个库，会有一个名称为 `origin` 的 remote，她的地址就是你 clone 使用的地址。

使用命令：

	git remote -v

可以查看所有remote的详细信息：

> ![查看 remote 信息](./img/bash_remote.png)

可以看到当前有默认名为的 `origin` 这一个 `remote`，用于 `fetch` 和 `push` 操作（稍后介绍）

origin只可以用于工作副本和个人库交流，如果想要和你的标准库交流，还需要添加一个remote。添加remote的方式很简单：

	git remote add [name] [url]

比如：

> ![添加一个名为 upstream 的 remote](./img/bash_add_remote.png)

一般来说，我们都会添加名为 upstream 的 remote 指向标准库，目的是从标准库更新代码。

#### branch

branch 是分支的意思，对于每一个库，都可以建立任意多的分支。

在 bitbucket 的项目主页可以查看当前包含的分支：

> ![列出分支](./img/bitbucket_branch.png)

使用命令：

	git branch -a

可以列出所有的分支（默认情况下，clone 下来的只能获得默认分支），如下图：

> ![列出分支](./img/git_branch.png)

如果当前目录是一个 git 工作副本，那么在目录后面就会列出当前分支（上图中的 dev）。其中红色的是远端的分支，而绿色的是工作副本的分支。

我们默认在dev上开发，master是发布版本，大家平时不需要在master下开发。bug-fix分支是如果发布版本有严重bug，用于临时修复的。

关于分支知识比较多，只介绍怎么切换分支，至于分支合并、建立，大家自行查阅资料。使用下面命令，可以切换分支：

	git checkout [branch-name]

如：

> ![切换分支](./img/git_checkout.png)

上面的操作从 dev 分支切换到了 master，同时因为之前工作副本没有这个分支，你可以看到一行提示，说已经开始 track 这个远端的分支。

#### pull 和 fetch

`pull` 和 `fetch` 都可以实现从远端（标准库或个人库）拉取代码到工作副本，区别是 pull 会去合并更改，而 fetch 不会（pull = fetch + merge）。

一般我们都用 pull 来从标准库或个人库更新自己的工作副本。

pull 操作如下：

	git pull [reomte] [remote_branch]:[local_branch]

如：

> ![切换分支](./img/git_pull.png)

上面的命令意思是：用upstream（标准库）上的dev分支，更新本地工作副本的dev分支，一般我们都用这个命令来拉取团队的最新代码。

也可以从你的个人库上拉取代码，使用：

	git pull origin dev:dev

即可。

#### push

`push` 和 `pull` 的用法是一样的，不同的是 `push` 是把工作副本的更改推送到远端。

#### pull request

现在大家看一下数据的流向：
	
	upstream  => working copy
	origin   <=> working copy

此处 upstream 表示标准库，origin 表示个人库，working copy 表示工作副本。那么怎么样把数据提交到 upstream 上呢？理论上，如果你有 upstream 的写权限，你可以直接用 push，可是你木有。

很简单，你把你的提交先 push 到 origin，然后在网站上，创建一个 pull request，让 upstream 来审核，然后拉取你的代码。

在 bitbucket 上，打开你的项目，然后就有一个 pull request 的按钮。

> ![切换分支](./img/bitbucket_pull_request.png)

点击开始创建 pull request，会让你填写 pull request，相信有了前面的基础，现在都能明白这些字段的含义了。

> ![切换分支](./img/pull_request.png)

点击创建之后，等待 upstream 的管理员来操作吧~

#### commit

git 的 commit 和 svn 是有很大差别的。git 提交了之后，是提交到本地工作副本，这也是它支持离线开发的理由。你可以本地提交，本地还原，只用 push 了之后，这些提交才会上去远端。

为了了解git和svn的commit命令的区别，首先我们得了解一下git对工作区的划分，首先git对于工作区分为，当前工作区，缓存工作区，远程工作区。对于文件状态分为已提交，已修改，已暂存。当你修改了一个文件的时候，文件的状态是处于已修改，未暂存，存储在当前工作区；当你运行了git add 以后，文件处于已暂存，还是存储在你的当前工作区；当你运行了git commit 以后，文件就处于已提交，存储在缓存工作区了；当你运行了git push 以后，文件就被提交到了远程工作区上面了。

#### add

参照对于commit的解释，运行了git add xxfile以后，实际上就是告诉了git，我需要将某个新文件加入到版本控制里面了。不是每次提交都需要运行这个命令，只有当你添加了新的文件的时候，才需要运行这个命令的。

#### rm

这个命令和add命令相反，其实就是告诉git，从此开始，我都不在关心某个文件的变化了，就是将某个文件从版本控制里面移除掉，但是这个文件的历史信息都还在的。有的时候，当我们发现某个文件不需要的时候，将这个文件添加进了.gitignore里面，但是发现这个文件还是出现在了我的提交项目里面，这个时候你就需要运行这个命令，首先移除git对于这个文件的跟踪，然后你的.gitignore才能生效。还有一种情况，就是说，你运行git rm不然你删除，这是因为你有修改，只要在git rm 后面加一个参数-f就可以了。

### 可以给我看看客户端了没！！！

嗯嗯，可以的。命令行的 commit 命令，在 windows 下不支持写入中文，但是在客户端是可以的。当你用命令行 clone 一个库之后，直接把这个库拖到 github 的客户端。

> ![刚拖入的库](./img/github_repo.png)

双击库，可以进入库界面：

> ![Github界面](./img/github_repo_ui.png)

在这里，很清晰地看到当前可以提交的更改，以及提交的历史。

当你有文件修改的时候，你可以在 uncommitted changes 里填写注释后修改。这个修改不会更新到服务器上。提交后，你会看到：

> ![未同步的提交](./img/github_sync.png)

显示有未同步的提交，意思就是已经提交到本地副本，但是还没有 push 到服务器上。点击 sync 可以把更改提交到 origin（对，只能是 origin，即个人库）。

sync 功能有两个：从 origin pull 更改，把更改 push 到 origin。目的是同步个人库和工作副。

所以如果你需要从 remote 更新代码，还需要打开 bash。在客户端可以快速打开 bash 并且把目录定位到项目。在项目右击，点击 ` open a shell here`

> ![未同步的提交](./img/github_open_shell.png)

## 结束语
花了一个下午写完这篇东西，希望能真的做到清晰易懂。如果有什么疑问，可以问我。